# Задачи - УПП, Седмица 6, 10.11.2023

GitHub classroom: [classroom.github.com/a/BBLlWMOy](https://classroom.github.com/a/BBLlWMOy)

## Задача 1

Първо получавате две цели положителни числа: N и M.
След това ще получите редица числа, първите ще отговарят на матрица NxM (N реда, M стълба), вторите на матрица MxN.
Трябва да умножите първата матрица по втората, както следва обикновенното правило за умножение ред по стълб и да изкарате резултата на екрана.

N и M са между 1 и 60.

**Пример:**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|4 3<br>8 1 9<br>0 3 0<br>4 7 5<br>6 9 0<br>9 5 7 3<br>6 7 2 0<br>1 3 3 7<br>| 87 74 85 87<br>18 21  6  0<br>83 84 57 47<br>108 93 60 18<br>|

## Задача 2

Разглеждаме числатата от 0 до N.
За всяко число знаем колко интервала го включват (покриват).
Тоест в `0 1 1 0` означава, че 0 интервала "покриват" числото 0, един интервал покрива числото 1, един интервал покрива числото 2 и 0 покриват числото 3.

Търси се колко различни интервала имаме.
Не различаваме между два долепени интервала и един дълъг интервал.

От входа получаввате N (от 1 до 30), и след това N на брой числа: броя покриващи интервали за всички числа от 0 до N-1.

**Примери:**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|5<br>1 1 0 1 1|2|
|5<br>1 2 1 2 1|3|
|5<br>9 5 2 9 0|16|
|11<br>1 1 2 3 2 2 4 2 1 1 1|5|

## Задача 3

Трябва да имплементирате дигитална версия на морски шах.
Всяка клетка е номерирана от 1 до 9, както на мобилен телефон или калкулатор.

В началото изкарвате (празното) игрално поле, първо играе Х, след това О, и се редуват докато не завърши играта.
След като един играч избере своя ход, трябва да покажете игралното поле.
Ако след това излезе, че някой играч е спечелил, трябва да изкарате "PLAYER wins!" (където PLAYER е X или O) и да спрете програмата.

В случай, че игралното поле се запълни и никой не е спечелил, след последното му изкарване трябва да върнете "Draw!" и да спрете програмата.

**Пример:**
*Смесен вход/изход, вход е означен с "$ " преди него*

```
   
   
   
$ 5
   
 X 
   
$ 9
   
 X 
  O
$ 3
  X
 X 
  O
$ 7
  X
 X 
O O
$ 1
X X
 X 
O O
$ 8
X X
 X 
OOO
O wins!
```

**Бонус:** направете го да работи с NxN брой клетки, като N е число между 1 и 50.

## Задача 4

Имплементирайте играта [chomp](https://en.wikipedia.org/wiki/Chomp): представете си, че имаме един шоколад, разделен на NxM квадратчета.
Всеки играч избира квадратче (координати), след това изяжда всички парчета, които са в дясно или надолу от квадратчето.
Играчът, който изяде квадратчето в горния ляв ъгъл губи играта.

От входа получавате две числа, N и M, това е броя редове и колони в шоколада.
След това изкарвате шоколада, като с # маркирате неизядено квадратче, а с шпация - изядено.
Редуват се първия и втория играч, като всеки въвежда две числа - координати в шоколада (между 1 и N за реда и 1 и M за колоната).
Когато някой изяде парчето в горния ляв ъгъл, програмата изкарва "PLAYER wins!" (PLAYER е 1 или 2) и спира изпълнение.

**Пример**
*Смесен вход/изход, вход е означен с "$ " преди него*

```
4 5
#####
#####
#####
#####
$ 3 5
#####
#####
#### 
#### 
$ 4 2
#####
#####
#### 
#    
$ 1 2
#    
#    
#    
#    
$ 2 1
#    
     
     
     
$ 1 1
     
     
     
     
2 wins!
```

## Задача 5

**Тази задача е много трудна, proceed with caution!**

Ще имплементираме програма, която "симулира" един елементарен компютър.
Компютъра ни, като всеки друг, работи само и единствено с цели неотрицателни числа.
Неговата (използваема) памет е разделена на две части: два "регистъра", наречени А и B, и "RAM" памет (един масив) с 128 стойности.

В началото въвеждаме програма (разбира се това са числа), която трябва да бъде поставена в RAM паметта.
Първото число е инструкция, следващите няколко числа са нейни аргументи, и след това имаме друга инструкция.
Започваме изпълнение от началото на паметта, след като изпълним една инструкция, изпълняваме тази директно до нея, и така докато не стигнем инструкцията "EXT".
В такъв случай, изкарваме стойността в регистър B и спираме програмата.

Това са командите, описани във формата "D - `A B C`", като D е число, съответстващо на инструкцията с име `A` (името го използваме за нас, в кода то не присъства) и аргументи след името `B` и `C`.
`MEMORY` е число, съответстващо на индекс (адрес) в паметта на компютъра (между 0 и 127), а `VALUE` е произволна числова стойност.

- 0 - `EXT` - край на изпълнението на програмата в симулирания компютър

- 1 - `INC MEMORY` - инкрементира стойността на индекс `MEMORY`  
  Пример: `0 2` - инкрементира стойността на индекс 2

- 2 - `RIN VALUE MEMORY` - инкрементира стойността на индекс `VALUE + MEMORY`  
  Пример: `1 3 6` - инкрементира стойността на адрес `3 + 6 = 9`

- 3 - `DEC MEMORY` - декрементира стойността на индекс `MEMORY`

- 4 - `RDE VALUE MEMORY` - декрементира стойността на индекс `VALUE + MEMORY`

- 5 - `STA MEMORY` - запазва стойността на индекс `MEMORY` в регистъра А  
  Пример: `4 19` - запазва стойността на индекс 19 в регистъра А

- 6 - `RST VALUE MEMORY` - запазва стойността на адрес `VALUE + MEMORY` в регистър А  
  Пример: `5 2 14` - запазва стойността на индекс `2 + 14 = 16` в регистър А

- 7 - `STB MEMORY` - запазва стойността на индекс `MEMORY` в регистъра B

- 8 - `BEQ MEMORY` - продължава изпълнение от индекс `MEMORY`, ако стойността в регистъра А е нула  
  Пример: `7 8` - продължава изпълнение от индекс 8, ако стойността в регистър А е нула

- 9 - `BNE MEMORY` - продължава изпълнение от индекс `MEMORY`, ако стойността в регистъра А не е нула

В началото получавате N, това са броя числа, които съставят цялата програма.
След това се въвеждат N числа, които са цялата програма.

Ако по време на изпълнение стигнете до инструкция, която не е дефинирана, изкарвате "Error: undefined instruction!" и спирате програмата.
Ако някой аргумент е индекс в паметта, обаче стойността му е извън обхвата на паметта, изкарвате "Error: invalid memory address!" и спирате програмата.

Ако няма грешка и програмата успешно стигне до `EXT` инструкция, както беше казано, изкарваме на екрана стойността в регистъра B.

**Примери:**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|3 10 8 0|Error: undefined instruction!|
|3 5 8000 0|Error: invalid memory address!|
|6 1 3 7 3 0 958|959|
|17 5 9 8 6 1 8 3 9 5 9 9 2 7 8 0 91461 772000|863461|

&:question Какво прави последната програма?

**Бонус:** направете програми за симулаторния компютър, които  

1. умножават числата 87401 и 37
2. намира сумата на числата 87, 305, 2, 612, 222
